\documentclass[a4paper,zihao=-4,twoside,landscape,UTF8]{ctexart}

%页面旋转
\usepackage{everypage}
\AddEverypageHook{\special{pdf: put @thispage <</Rotate 90>>}}

%% font文字旋转
\defaultCJKfontfeatures{RawFeature={vertical:+vert}}

%% 默认字体为源雲明體
\setCJKmainfont[BoldFont=源雲明體 TTF SemiBold,ItalicFont=源雲明體 TTF Light]{源雲明體 TTF Medium}

% 页码编号为汉字
%\renewcommand{\thepage}{\Chinese{page}}
\pagestyle{empty}

\usepackage{geometry}
\newgeometry{
top=50pt, bottom=65pt, left=150pt, right=80pt,
headsep=0pt,
}

\usepackage{titlesec}        % this can not be used when vertical mode
\titleformat{\section}[display]
          {\large\bfseries}
          {}{0pt}{}

\titlespacing{\section}{0pt}{0pt}{5pt}


\ctexset{
  today = big,
  punct = quanjiao, %% banjiao,
  autoindent = 0pt,
}



\title{黃帝內經}

\author{\normalsize 由 \textit{喝普洱茶的麥兜} 进行編輯整理及异体字注音}
\date{\normalsize\today 版}

\begin{document}
\maketitle
%\tableofcontents

\section{黃帝內經·素問}
昔在黃

\section{黃帝內經·靈樞}

昔在黃帝，\textbf{生而神靈}，弱而能言，幼而徇齊，長而敦敏，成而登天。乃問於天師曰：余聞上古之人，春秋皆度百歲，而動作不衰；今時之人，年半百而動作皆衰者，時世異耶，人將失之耶。岐伯對曰：上古之人，其知道者，法於陰陽，和於術數，食飲有節，起居有常，不妄作勞，故能形與神俱，而盡終其天年，度百歲乃去。今時之人不然也，以酒為漿，以妄為常，醉以入房，以欲竭其精，以耗散其真，不知持滿，不時御神，務快其心，逆於生樂，起居無節，故半百而衰也。


夫上古聖人之教下也，皆謂之虛邪賊風，避之有時，恬淡虛無，真氣從之，精神內守，病安從來。是以志閒而少欲，心安而不懼，形勞而不倦，氣從以順，各從其欲，皆得所願。故美其食，任其服，樂其俗，高下不相慕，其民故曰朴。是以嗜欲不能勞其目，淫邪不能惑其心，愚智賢不肖不懼於物，故合於道。所以能年皆度百歲，而動作不衰者，以其德全不危也。

帝曰：人年老而無子者，材力盡耶，將天數然也。岐伯曰：女子七歲。腎氣盛，齒更髮長；二七而天癸至，任脈通，太衝脈盛，月事以時下，故有子；三七，腎氣平均，故真牙生而長極；四七，筋骨堅，髮長極，身體盛壯；五七，陽明脈衰，面始焦，發始墮；六七，三陽脈衰於上，面皆焦，發始白；七七，任脈虛，太衝脈衰少，天癸竭，地道不通，故形壞而無子也。丈夫八歲，腎氣實，髮長齒更；二八，腎氣盛，天癸至，精氣溢寫，陰陽和，故能有子；三八，腎氣平均，筋骨勁強，故真牙生而長極；四八，筋骨隆盛，肌肉滿壯；五八，腎氣衰，發墮齒槁；六八，陽氣衰竭於上，面焦，髮鬢頒白；七八，肝氣衰，筋不能動，天癸竭，精少，腎藏衰，形體皆極；八八，則齒發去。腎者主水，受五藏六府之精而藏之，故五藏盛，乃能寫。今五藏皆衰，筋骨解墮，天癸盡矣。故髮鬢白，身體重，行步不正，而無子耳。

%% 帝曰：有其年已老而有子者何也。岐伯曰：此其天壽過度，氣脈常通，而腎氣有餘也。此雖有子，男不過盡八八，女不過盡七七，而天地之精氣皆竭矣。

%% 帝曰：夫道者年皆百數，能有子乎。岐伯曰：夫道者能卻老而全形，身年雖壽，能生子也。

%% 黃帝曰：余聞上古有真人者，提挈天地，把握陰陽，呼吸精氣，獨立守神，肌肉若一，故能壽敝天地，無有終時，此其道生。中古之時，有至人者，淳德全道，和於陰陽，調於四時，去世離俗，積精全神，遊行天地之間，視聽八達之外，此蓋益其壽命而強者也，亦歸於真人。其次有聖人者，處天地之和，從八風之理，適嗜欲於世俗之間。無恚嗔之心，行不欲離於世，被服章，舉不欲觀於俗，外不勞形於事，內無思想之患，以恬愉為務，以自得為功，形體不敝，精神不散，亦可以百數。其次有賢人者，法則天地，像似日月，辨列星辰，逆從陰陽，分別四時，將從上古合同於道，亦可使益壽而有極時。



\end{document}
